\documentclass[a4paper]{tufte-handout}
%\documentclass[a4paper,twoside,symmetric]{tufte-handout}
%\documentclass[11pt]{article}

% Hrvatski znakovi
\usepackage[utf8x]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[croatian]{babel}


% aktivni url
\usepackage{hyperref}

% Paket za slike
\usepackage{graphicx}

\title{Primjer seminara napisanog u Latex-u}
\author{Edvin Močibob}
\date{25. listopada 2014.} % može i \today

\begin{document}
\maketitle


\begin{abstract}
Metodologija u znanstvenoj djelatnosti, osobito u znanstvenim istraživanjima i pisanju znanstvenih djela, omogućuje sistematiziran, unificiran i, što je najvažnije, legitiman znanstveni doprinos.
Znanost, u svim svojim područjima, počiva na saznanjima temeljenim na znanstvenim metodama i kategorijama znanstvene logike. Publikacija znanstvenih spoznaja omogućuje razmjenu saznanja u globalnoj znanstvenoj zajednici te time i napredak tehnologije ali i same ljudske civilizacije. Računalo je jedan od osnovnih alata svakog znanstvenika, bilo pri provođenja znanstvenih istraživanja ili pri pripremi publikacija. Moderni alati omogućuju brži, točniji, učinkovitiji i pouzdaniji znanstveni rad. Otvoren pristup takvim alatima, ali i znanstvenim publikacijama daje jednake uvjete svim znanstvenicima i mogućnost neselektivnog napretka a samim time omogućuje i napredak cijele znanosti.
\end{abstract}
\clearpage
\tableofcontents
\clearpage


\section{Uvod}
"Znanost o znanosti predstavlja samosvijest znanosti."\footnote{John Desmond Bernal FRS (1901. - 1971.) je bio jedan od najpoznatijih i najkontroverznijih znanstvenika Ujedinjenog Kraljevstva. Bernal se smatra pionirom rendgenske kristalografije u molekularnoj biologiji.} 

\begin{equation}
\int_a^b x dx = x^2
\end{equation}

Centralna tema u ovom seminarskom radu su besplatni računalni alati u metodologiji i tehnologije znanstveno-istraživačkog rada. Da bi bilo jasnije što je to metodologija i što je znanstveno-istraživački rad te kakve uopće zahtjeve postavljaju pred računalne alate, rad je podijeljeni u pet poglavlja od kojih prva tri obrađuju tematike znanosti i metodologije znanosti dok naredna dva analiziraju računalne aplikacije koje se koriste u znanstvenim istraživanjima i pripremi publikacija.


\begin{marginfigure}
\includegraphics[width=100px]{JDB.png} 
\caption{John Desmond Bernal}
\end{marginfigure}


Osim o samom istraživanju, naravno, kvaliteta znanstvenih publikacije uvelike ovisi i o uvjetima te dostupnim alatima prilikom pripreme same publikacije. U petom poglavlju predstavljeni su alati za tehničku obradu publikacija, alati za upravljanje bibliografijom te alati za izradu vizualnoga sadržaja.

Jedan od osnovnih značajki analiziranih alata, što je istaknuto i u naslovu rada, je njihova cijena. Odabran je navedeni kriterij selekcije alata za ovaj rad iako je prvobitna namjera bila usporedba alata otvorenog koda, ali je taj kriterij odbačen zbog suženog izbora i nemogućnosti uključivanja nekih vrlo kvalitetnih aplikacija. Međutim, većina analiziranih besplatnih alata je ujedno i otvorenog koda.




\section{Zašto otvoreni kod?}

Prednosti ovakvih projekata su otvorenost prema svim sudionicima i otvoreni poziv
drugima na aktivno sudjelovanje. Sama filozofija slobodnog softvera temelji se na
četiri osnovne slobode:

\begin{itemize}
\item sloboda uporabe programa za sve namjene,
\item sloboda uvida u rad programa i prilagodbe potrebama – potrebno je imati pristup izvornom kodu programa,
\item sloboda širenja kopija programa i
\item sloboda poboljšanja programa i dijeljenje te poboljšane inačice drugima.
\end{itemize}




\section{Znanost i znanstvena djelatonost}

Prema Aniću \cite{anic1994} znanost je  "ukupnost sređenih i uopćenih znanja do kojih se dolazi otkrivanjem i promišljanjem činjenica i pojava u pojedinim dijelovima čovjekova poznavanja prirode i društva i utvrđivanjem zakonitosti po kojima postoje".

Faktor odjeka, (eng. Impact Factor) je vrlo često korištena "mjera utjecaja" časopisa, a temelji se na citiranosti članka časopisa \ref{fig:citat}. 
Faktor odjeka se računa kao omjer između broja citata u godini za koju se faktor odjeka računa na radove objavljene u prethodne 2 godine u tom časopisu i broja ukupno objavljenih
radova u tom časopisu u prethodne 2 godine.


\begin{figure*}
\includegraphics[width=14cm]{impactfactor.png} 
\caption{Citiranost različitih vrsta znanstvenih djela.}
\label{fig:citat} 
\end{figure*}




\section{Usporedba alata za upravljanje bibliografijom}

Alati za upravljanje bibliografijom uvelike olakšavaju sistematizaciju u znanstvenom istraživanju te prilikom pripreme znanstvenih publikacija. Korisne značajke alata za upravljanje bibliografijom prikazane su u tablici \ref{tab:alat}


\begin{table}
\begin{tabular}{|c|c|c|}
\hline 
Usluga & KBibTex & Mendeley \\ 
\hline 
Kile & Da & Da \\ 
\hline 
BibBaze & 13 & 48 \\ 
\hline 
\end{tabular} 
\caption{Usporedba značajki alata za upravljanje bibliografijom}
\label{tab:alat}
\end{table}

\clearpage

\bibliography{literatura}
\bibliographystyle{plain} 


\clearpage
\listoffigures
\listoftables

\end{document}
